\section*{Приложение 2. Пример ведения Лабораторного журнала}

\begin{center}
    \textbf{Олимпиада НТИ,\\Профиль “Анализ космических снимков и геопространственных данных”}
\end{center}

\begin{center}
    \textbf{Лабораторный журнал}
\end{center}

\noindent\textbf{\underline{Команда:}} <НАЗВАНИЕ ВАШЕЙ КОМАНДЫ>\\

\noindent\textbf{День 1 (27 марта 2019 г.)}\\

\noindent\underline{Задачи на день: список операций (в скобках - исполнители):}

\begin{enumerate}
    \item Найти и обработать данные, которые понадобятся для решения задачи А (ФИО, ФИО, ФИО)
    \item Обрезать все снимки и векторные данные по границам нужного района (ФИО)
    \item Разобраться, как выглядят те или иные классифицируемые зоны, используя данные прошлых лет и ресурсы GoogleEarth(вся команда)
    \item Выделить с помощью DTClassifier масличные пальмы и отредактировать полученные данные вручную (ФИО)
    \item Выделить с помощью DTClassifier древесные плантации и отредактировать полученные данные вручную (ФИО)
    \item Выделить с помощью DTClassifier резиновые деревья и отредактировать полученные данные вручную (ФИО)
    \item Начало работы над задачей Б (ФИО)  
\end{enumerate}

\noindent\underline{Обоснование планируемых действий:}\\
Данные операции нам понадобятся для дальнейшего решения задач. Операции 4,5,6 нужны для сборки собственной карты распределения территорий под плантации в будущем.

\textbf{Операции (действия)}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|p{14.5cm}|}
        \hline
        № & Описание операции \\
        \hline
        1. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО, ФИО.\\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): Tree\_Plantations.zip с сайта GlobalForestWatch.com \\
           & Снимки из папки D:/ONTI/Landsat\_resources\\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Мы открыли и склеили все каналы у каждого снимка(кроме панхроматического) для получения цветного изображения. \\
           & Окончание выполнения операции: 27.03.19 \\
        \hline
        2. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): снимки из папки Landsat\_source, границы округа, скачанные по ссылке из задания. \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & С помощью функции Растр/Прочее/Обрезка обрезала снимки по контуру OKI. Скачала и загрузила в проект файлы из архива Tree\_plantations, после чего с помощью функции Вектор/Обрезка обрезала данные по контуру OKI. \\
           & Окончание выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки): result\_obrezki.shp \\
        \hline
        3. & ФИО члена(ов) команды: вся команда \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): ресурсы с интернет порталов Google Earth, Earth Explorer, Global Forest Watch \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Просмотрели нужные территории на порталах и определили как выглядит та или иная классифицируемая территория. \\
           & Окончание выполнения операции: 27.03.2019 \\
        \hline
        4. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): Снимки из папки D:/ONTI/Landsat\_resources, Tree\_Plantations.zip с сайта GlobalForestWatch.com \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Создала отдельный векторный слой для полигонов находящихся на территории масличных пальм и заносили территории туда. Просматривая изображения на портале GoogleEarth по данной территории, определяла те плантации, которые относятся к категории Oil Palm. С помощью классификатора определила зоны масличных пальм и доработала их вручную не для всей территории. \\
           & Окончание выполнения операции: - \\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки): OIL\_PALM.shp \\
        \hline
        5. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): обрезанные снимки и границы плантаций \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Просматривая изображения на портале GoogleEarth по данной территории, определяла те плантации, которые относятся к категории Wood Fiber(эвкалипты и акации). Создала векторный слой WoodFiber-yes, где отметила 10 полигонов все пиксели которых относятся к данной категории. Создала векторный слой WoodFiber-no, где создала 10 полигонов, не относящихся к плантациям эвкалипта и акации. Произвела первую классификацию по слоям WoodFiber-no и WoodFiber-yes. Проанализировала полученные результаты. Работа ещё не закончена, поэтому поставила задачи на будущее.\\
           & Окончание выполнения операции: - \\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки): WoodFiber.shp \\
        \hline
        6. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): treeplantations.zip, снимки из папки D:/ONTI/Landsat resources, файл с границами: OKI. \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Я открыла и склеила все каналы у каждого снимка(кроме панхроматического) для получения цветного снимка.Далее загрузила шейп treeplantations и шейп OKI, чтобы ориентироваться, где находятся плантации и границы округа соответственно. Потом создала пустой шейп-файл и ориентируясь на данные расположения плантаций и учитывая границы округа, выделила нные полигоны, которые в будущем должны были мне помочь с классификация каучуковых деревьев(“резиновых” деревьев), а именно Гевей. Далее я воспользовалась функцией классификатора. В итоге получился очень примерный слой, требующий редактирования. \\
           & Окончание выполнения операции: - \\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки): rubber\_trees.shp \\
        \hline
        7. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки):Этот компьютер/DATA(D:)/ONTI/Landsat\_source/points, снимки из папки Landsat\_source. \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Я открыла и склеила все каналы у каждого снимка(кроме панхроматического) для получения цветного изображения. \\
           & Из условия задачи я скачала файл с точками и начала вносить изменения в таблицу атрибутов. \\
           & Окончание выполнения операции: -\\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки):  Этот компьютер/DATA(D:)/ONTI/Landsat\_source/projects/filethatineed \\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}
\underline{Итоги дня (27 марта 2019 г.):}
\begin{itemize}
    \item Малое продвижение в классификации точек для задачи Б
    \item Получили примерный результат обработки классификатора для масленичных пальм, древесного волокна, каучуконосных деревьев
\end{itemize}

\noindent\textbf{День 2 (28 марта 2019 г.)}\\

\noindent\underline{Задачи на день: список операций (в скобках - исполнители):}

\begin{enumerate}
    \item Закончить выделение плантаций для масличных пальм, древесного волокна, фруктовых д и каучуконосных деревьев (ФИО, ФИО и ФИО соответственно)
    \item Продвинуться в решении задачи Б: обработать около 250 точек (ФИО)
    \item Объединить все получившиеся полигоны и заполнить таблицу атрибутов (классификация и исходные данные) для полигонов плантаций масличных пальм, древесного волокна, фруктовых и каучуконосных деревьев (ФИО, ФИО и ФИО соответственно)
\end{enumerate}

\noindent\underline{Обоснование планируемых действий:}\\
Разделение работы для качественного и быстрого результата и параллельное заполнение атрибутивных таблиц, во избежание неорганизованности данных.

\textbf{Операции (действия)}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|p{14.5cm}|}
        \hline
        № & Описание операции \\
        \hline
        1. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО, ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): файлы вчерашнего дня \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Примечание: так как были взяты снимки 2018 года, то только засеянные территории были также отнесены к плантациям, так как к сегодняшнему дню наверняка выросли. Поняли мы это благодаря анализу снимков 2018 и 2019 годом: растительность выросла. \\
           & Примечание 2: при обработке находящихся близко к друг другу плантаций использовали параметр прилипания, для уменьшения неточностей. \\
           & Доработала слои WoodFiber-yes и WoodFiber-no, после чего сделала классификации обрезанных снимков. Для каждого снимка отдельные слои WoodFiber-yes и WoodFiber-no(wf-no-1, wf-yes-1, wf-no-2, wf-yes-2 и т.д). Результаты классификаций по каждому снимку(woodfiber, woodf-2, woodf-3) сгладила, а после этого векторизовала. Вручную исправила ошибки и доделала слой WoodFiber-all.(Савельева) \\
           & Опираясь на данные Tree\_Plantations.zip с сайта GlobalForestWatch.com и Google Earth дорабатала полигоны с территориями масличных пальм и в новом shp-файле проделала то же самое с плантациями фруктовых деревьев.( ФИО)\\
           & Доработала результаты классификации каучуконосных деревьев вручную, получила файл Rubber. (ФИО) \\
           & Окончание выполнения операции: 28.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): Z:/PeaceYes!/Dashas work/nti/WoodFiber-all.rar, Z:/PeaceYes!/Sufiyas work/oil\_palm\_version1/OIL\_PALM.shp, Z:/PeaceYes!/Sufiyas work/Fruit trees\_version1/FRUIT\_TREES.shp \\
        \hline
        2. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): Z:/PeaceYes!I/Yusup work \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Обработала около 400 точек. Создала отдельный класс для всех не плантаций (вода, здания и прочее). \\
           & Окончание выполнения операции: - \\
           & Выходные данные (названия файлов, ссылки):  Z:/PeaceYes!I/Yusup work \\
        \hline
        3. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО, ФИО\\
           & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): файлы вчерашнего дня, OIL\_PALM, FRUITS, WoodFiber, Rubber, полученные во время выполнения первого пункта. \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & С помощью функции Объединение соединили слои OIL\_PALM, WoodFiber, FRUIT\_TREES получили слой wf+fr+op. И заполнили таблицу атрибутов: поле “image” для названия исходного файла и поле “spec\_simp” для класса плантаций по выращиваемым там видам деревьев. \\
           & Окончание выполнения операции: 28.03.19\\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): wf+fr+op\\
        \hline
    \end{longtable}
\end{center}
\underline{Итоги дня (28 марта 2019 г.):}\\
Мы получили единый слой с плантациями масличных пальм, древесного волокна и фруктовых деревьев, заполнили таблицу атрибутов, а также обработали около 400 точек для задачи Б. 

\noindent\textbf{День 3 (29 марта 2019 г.)}\\

\noindent\underline{Задачи на день: список операций (в скобках - исполнители):}

\begin{enumerate}
   \item Выделить территории прочих, неопределённых плантаций и свежих расчисток (ФИО и ФИО)
   \item Доделать 100 точек для задачи Б и переделать классы под единый стиль (ФИО)
   \item Соединить все векторы вместе (ФИО, ФИО и ФИО)
\end{enumerate}

\noindent\underline{Обоснование планируемых действий:}\\
Закончить выполнение задач А и Б, для того, чтобы приступить к решению задачи В.

\textbf{Операции (действия)}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|p{14.5cm}|}
        \hline
        № & Описание операции \\
        \hline
        1. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО.\\
           & Начало выполнения операции: 29.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): wf+fr+op \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Мы выделили классы ‘Recently cleared’ и ‘Unknown’. \\
           & Окончание выполнения операции: 29.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): cleared.shp, UNKNOWN\_OBREZKA\_TABL\_ATR.shp, UNKNOWN\_2\_ATR\_TABL.shp \\
         \hline
         2. & ФИО члена(ов) команды: ФИО \\
            & Начало выполнения операции: 27.03.19 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): Z:/PeaceYes!I/Autists\_work/points \\
            & \underline{Ход работы:} \\
            & Обработала все точки для задачи Б и переделала классы под единый стиль. \\
            & Окончание выполнения операции: 29.03.19 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): Z:/PeaceYes!I/Autists\_work/points \\
         \hline
         3. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО, ФИО \\
            & Начало выполнения операции: 29.03.2019 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): wf+fr+op.shp, Rubber.shp, cleared.shp, UNKNOWN\_OBREZKA\_TABL\_ATR.shp, UNKNOWN\_2\_ATR\_TABL.shp \\
            & \underline{Ход работы:} \\
            & Подкорректировала полигоны каучуковых плантаций, заполнила таблицу атрибутов, получила итоговый файл Rubber (ФИО) \\
            & При помощи функции Объединение мы соединили слои  wf+fr+op, Rubber и Recently cleared, Unknown, полученные во время выполнения первого пункта. Получили слой ALL\_OBR. Начали вручную корректировать этот слой. \\
            & Окончание выполнения операции: 29.03.2019 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): ALL\_OBR.shp \\
         \hline
   \end{longtable}
\end{center}
\underline{Итоги дня (29 марта 2019 г.):}\\

\begin{itemize}
   \item Мы получили единый итоговый слой с плантациями масличных пальм, древесного волокна, фруктовых и каучуконосных деревьев, расчисток и неизвестных плантаций;
   \item Завершили решение задачи Б.
\end{itemize}

\noindentВо время объединения векторных слоев столкнулись с проблемой неправильной геометрией, но научились ее быстро и легко исправлять с помощью дополнительных модулей.
   
\noindent\textbf{День 4 (30 марта 2019 г.)}\\

\noindent\underline{Задачи на день: список операций (в скобках - исполнители):}
   
\begin{enumerate}
   \item Подкорректировать все полигоны, заполнить таблицу атрибутов для каждого элемента и отправить задачу А (ФИО и ФИО)
   \item Сделать и отправить задачу В (вся команда)
\end{enumerate}

\noindent\underline{Обоснование планируемых действий:}\\
Так как при объединении предыдущих слоёв мы сталкивались с неорганизованностью таблицы атрибутов,  мы сначала собрали полигоны со всеми плантациями вместе, а потом уже заполняли её.

\textbf{Операции (действия)}

\begin{center}
    \begin{longtable}{|l|p{14.5cm}|}
        \hline
        № & Описание операции \\
        \hline
        1. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО \\
           & Начало выполнения операции: 30.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): ALL\_OBR.shp \\
           & \underline{Ход работы:} \\
           & Так как при многочисленных объединениях и “разностях” у нас возникли проблемы с взаимным расположением полигонов, мы исправляли геометри как вручную, так и при помощи дополнительных модулей проверки геометрии. После, последовательно выделяя элементы, мы заполнили таблицу атрибутов: “image” для снимка, по которому мы ориентировались при обводке плантаций, “spec\_simp” для “словесного” квалифицирования классов и “id” для числового (он же поможет нам при решении задачи В). Мы запаковали всё в архив и получили PeaceYes\_A.rar \\
           & Окончание выполнения операции: 30.03.2019 \\
           & Входные данные (названия файлов, ссылки): PeaceYes\_A.rar \\
         \hline
         2. & ФИО члена(ов) команды: ФИО, ФИО, ФИО, ФИО \\
            & Начало выполнения операции: 30.03.2019 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): PeaceYes\_A.rar, points.zip \\
            & \underline{Ход работы:} \\
            & Так как мы столкнулись с проблемой при решении задачи В в NextGis QGIS, мы решали её в ArcGIS Pro. Перевели векторный слой из задачи А в растровый, после чего с помощью функции Извлечь значения в точки получили исходные данные для матрицы ошибок. \\
            & Составили матрицу ошибок в Excel. \\
            & Окончание выполнения операции: 30.03.2019 \\
            & Входные данные (названия файлов, ссылки): PeaceYes\_B.xlsx и Kiki.xlsx \\
         \hline
   \end{longtable}
\end{center}
\underline{Итоги дня (30 марта 2019 г.):}\\
Решены задачи А и В. Научились составлять матрицу ошибок.